\chapter{Аналитический раздел}

\section{Обзор предметной области}
Квадрокоптер представляет собой беспилотный летательный аппарат, имеющий четыре 
двигателя с воздушными винтами, создающими тягу. Каждый из них может изменять 
скорость вращения независимо от остальных. Оси винтов и углы лопастей 
зафиксированы и регулируются лишь скорости вращения, что упрощает конструкцию. 
Вертикальное перемещение осуществляется синхронным изменением скоростей вращения
всех винтов, для горизонтального перемещения нужно наклонять квадрокоптер, что 
достигается соответствующим изменением скоростей вращения разных винтов.

Квадрокоптер имеет шесть степеней свободы. Это значит, что он может двигаться
вдоль осей \(OX\), \(OY\), \(OZ\), 

Из-за большого количества связанных между собой параметров и перекрёстных 
взаимодействий между ними летательный аппарат как объект управления представляет
собой сложную динамическую систему. Движение летательного аппарата часто 
разбивают на простые виды: продольное, боковое и угловое.

Полет квадрокоптера осуществляется под влиянием сил и моментов, действующих на 
него. Для управления аппаратом в режиме «зависание» необходимо, чтобы все силы и
моменты были уравновешены. Например, подъемная сила двигателя должна быть равна 
силе тяжести. При этом обязательно должно соблюдаться и равновесие моментов. В 
противном случае квадрокоптер начинает вращаться.

Вращение в трехмерном пространстве представлено как композиция поворотов вокруг 
трех ортогональных осей связанной системы координат. Для этого используется 
система углов Эйлера поворачивающих аппарат по крену, тангажу и рысканию. Углы 
соответствуют следующей системе поворотов:
\begin{itemize}
\item поворот на угол \(\phi\) вокруг продольной оси \(OX\) --- крен; 
\item поворот на угол \(\theta\) вокруг поперечной оси \(OZ\) --- тангаж;
\item поворот на угол \(\psi\) вокруг вертикальной оси \(OY\) --- рыскание.
\end{itemize}

Чтобы квадрокоптер летел без крена необходимо регулировать наклоны самолета 
вокруг оси \(OX\), т. е. обеспечивать поперечную стабилизацию. Для сохранения 
неизменной высоты полета и предотвращения снижения или подъема самолета нужна 
продольная стабилизация, препятствующая вращению самолета вокруг оси \(OZ\). В 
вертикальном режима для сохранения прямолинейности полета летательного аппарата 
нужно иметь стабилизацию вращению вокруг оси \(OY\). Чтобы обеспечить 
стабилизацию квадрокоптера в режиме <<зависания>> нужно корректировать углы 
крена, тангажа, рыскания.

\section{Физико-математическая модель квадрокоптера}
На рисунке \ref{fig:quactopterDiagram} изображена структура квадрокоптера, включая соответствующие 
угловые скорости, крутящие моменты и силы, создаваемые винтами \cite{modelingAndContOfQuadcopter}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/quadcopterDiagram}
  \caption{Инерциальная система координат и система координат, связанная с квадрокоптером}
  \label{fig:quactopterDiagram}
\end{figure}

Движением летательного аппарата можно управлять, изменяя угловые скорости винтов. Он движется 
относительно неподвижной инерциальной системы отсчёта, связанной с Землёй, заданной перпендикулярными друг к друку осями Ox, Oy, Oz.
Ось Oz направлена противоположно вектору силы тяжести. С самим квадрокоптером связана система координат, начало которой совпадает
с центром масс устройства, оси \(Ox_B\), \(Oy_B\), \(Oz_B\) с его осями инерции \cite{modelingAndContOfQuadcopter}.

\subsection{Уравнения кинематики}
Абсолютное линейное положение квадрокоптера определено в инерциальной системе отсчёта с помощью координат по осям \(Ox\), 
\(Oy\), \(Oz\) \(\boldsymbol{\xi}\). Угловое положение определяется с помощью трёх углов Эйлера 
\(\boldsymbol{\eta}\). 
Крен \(\phi\) определяет вращение относительно оси \(Ox\), тангаж \(\theta\) --- относительно \(Oy\),
рыскание \(\psi\) --- относительно оси \(Oz\). Формулы \ref{eq:coords} показывают \(\boldsymbol{\xi}\)
и \(\boldsymbol{\eta}\): 

\begin{equation}
    \boldsymbol{\xi} = \begin{bmatrix}
        x \\ y \\ z \\
    \end{bmatrix},
    \boldsymbol{\eta} = \begin{bmatrix}
        \phi \\ \theta \\ \psi \\
    \end{bmatrix}.
    \label{eq:coords}
\end{equation}

В системе координат, связанной с телом, линейные скорости определяются \(\boldsymbol{V_B}\), 
а угловые скорости \(\boldsymbol{\nu}\):
\begin{equation}
    \boldsymbol{V_B} = \begin{bmatrix}
        v_{x,B} \\ v_{y,B} \\ v_{z,B}
    \end{bmatrix},
    \boldsymbol{\nu} = \begin{bmatrix}
        p \\ q \\ r \\
    \end{bmatrix}.
\end{equation}

Матрица поворота от системы координат, связанной с квадрокоптером, к инерциальной системе имеет 
вид \cite{modelingAndContOfQuadcopter}:
\begin{equation}
    \boldsymbol{R} = \begin{bmatrix}
        C_\psi C_\theta & C_\psi S_\theta S_\phi - S_\psi C_\phi & C_\psi S_\theta C_\phi + S_\psi S_\phi \\
        S_\psi C_\theta & S_\psi S_\theta S_\phi + C_\psi C_\phi & S_\psi S_\theta C_\phi - C_\psi S_\phi \\
        -S_\theta & C_\theta S_\phi & C_\theta C_\phi \\
    \end{bmatrix},
\end{equation}
где \(S_x = \sin{(x)}\), \(C_x = \cos{(x)}\). Марица поворота \(\boldsymbol{R}\) является ортогональной, поэтому 
\(\boldsymbol{R}^{-1} = \boldsymbol{R}^T\). При этом \(\boldsymbol{R}^{-1}\) --- матрица поворота из 
инерциальной системы координат в систему координат тела.

Связь между линейными скоростями в инерциальной и системой координат тела задано соотношением:
\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \dot{x} \\ \dot{y} \\ \dot{z}
    \end{bmatrix} = \boldsymbol{R} \boldsymbol{V_B}.
    \label{eq:velocity}
\end{equation}

\(\boldsymbol{W}_\eta\) --- матрица преобразований для угловых скоростей из инерциальной системы в систему координат, связанную с
телом, а \(\boldsymbol{W}_\eta^{-1}\) --- матрица для перехода из пространства тела в инерциальную 
систему отсчёта \cite{quadcopterModelBmstuGuryanov}:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \boldsymbol{\dot{\eta}} &= \boldsymbol{W}^{-1}_\eta \boldsymbol{\nu}, \quad
    \begin{bmatrix}
        \dot{\phi} \\ \dot{\theta} \\ \dot{\psi} \\
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        1 & S_\phi T_\theta & C_\phi T_\theta \\
        0 & C_\phi & -S_\phi \\
        0 & S_\phi / C_\theta & C_\phi / C_\theta \\
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        p \\ q \\ r \\
    \end{bmatrix}, \\
    \boldsymbol{\nu} &= \boldsymbol{W}_\eta \boldsymbol{\dot{\eta}}, \quad
    \begin{bmatrix}
        p \\ q \\ r \\
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        1 & 0 & -S_\theta \\
        0 & C_\phi & C_\theta S_\phi \\
        0 & -S_\phi & C_\theta C_\phi \\
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        \dot{\phi} \\
        \dot{\theta} \\
        \dot{\psi} \\
    \end{bmatrix},
\end{agligned}
\label{eq:eulerAnglesDeriv}
\end{equation}
где \(T_x = tg(x)\). Матрица \(\boldsymbol{W}_\eta\) ивертируема, если \(\theta \neq (2k-1)\frac{\Pi}{2}, k \in \mathbb{Z}\).

\subsection{Уравнения динамики}
Обозначим вектор скорости квадрокоптера в инерциальной системе отсчёта как
\(\boldsymbol{v}\). При этом второй закон Ньютона имеет следующий вид:

\begin{equation}
    m_t \frac{dv}{dt} = \boldsymbol{f},
\end{equation}
где \(m_t\) --- общая масса аппарата, \(\boldsymbol{f}\) --- векторная сумма всех сил, которые приложены к нему.

Будем считать квадрокоптер жёстким телом. Для перехода из неподвижной системы координат в подвижную
\cite{teorMech}, связанную с телом, перепишем закон в виде

\begin{equation}
    m_t \frac{d v}{dt} = m_t(\frac{d_B v}{dt} + \boldsymbol{w} \times \boldsymbol{v}) = \boldsymbol{f},
\end{equation}
где \(\frac{d_B v}{dt}\) --- линейное ускорение квадрокоптера относительно системы координат связанной с 
аппаратом, \(\boldsymbol{w}\) --- угловая скорость системы отсчёта, связанной с аппаратом, относительно
инерциальной системы отсчёта, рад / с.

Так как управляющая сила вычисляется и прикладывается в системе координат, связанной с квадрокоптером, то полученное выражение нужно
записать в этой системе координат:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \boldsymbol{\dot{V}}_B &= -\boldsymbol{\nu} \times \boldsymbol{V}_B + \frac{1}{m_t} \boldsymbol{f}_B, \\
    \begin{bmatrix}
        \dot{v}_{x,B} \\ \dot{v}_{y,B} \\ \dot{v}_{z,B} 
    \end{bmatrix} &= 
    \begin{bmatrix}
        rv_{y,B} - qv_{z,B} \\
        pv_{z,B} - rv_{x,B} \\
        qv_{x,B} - pv_{y,B} \\
    \end{bmatrix} + 
    \frac{1}{m_t}
    \begin{bmatrix}
        f_x \\ f_y \\ f_z \\
    \end{bmatrix}.
\end{aligned}
\label{eq:velBodyDer}
\end{equation}

Второй закон Ньютона для вращательного движения в неподвижной системой координат имеет вид

\begin{equation}
    \frac{d \boldsymbol{L}}{dt} = \boldsymbol{M},
\end{equation}
где \(\boldsymbol{L}\) --- угловой момент, \(\text{кг} \cdot \frac{\text{м}^2}{\text{с}}\), \(\boldsymbol{M}\) --- 
момент вращающей силы, \(\text{Н} \cdot \text{м}\). Для перехода в систему координат, связанную с 
квадрокоптером, запишем второй закон Ньютона в виде:
\begin{equation}
    \frac{d\boldsymbol{L}}{dt} = \frac{d_B \boldsymbol{L}}{dt} + \boldsymbol{w} \times \boldsymbol{L} = \boldsymbol{M}.
\end{equation}

В неинерциальной системе отсчёта \(\boldsymbol{L} = \boldsymbol{J}\boldsymbol{\nu}\), где \(\boldsymbol{J}\) --- тензор инерции.
Будем считать квадрокоптер шаром с радиусом \(R_s\), м, и массой \(M_s\), кг. На расстоянии \(l\),
м, от его центра расположены материальные точки с массой \(M_m\), кг, каждая. Эта конструкция показана на 
рисунке \ref{fig:quadcopterBalls}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=300]{res/png/quadcopterBalls}
  \caption{Схематическое изображение квадрокоптера}
  \label{fig:quadcopterBalls}
\end{figure}

В этой работе квадрокоптер считается симметричным телом, у которого главные оси инерции совпадают с осями системы координат,
связанной с летательным аппаратом. Тензор инерции тела имеет вид
\begin{equation}
    \boldsymbol{J} = \begin{bmatrix}
        J_x & 0 & 0 \\
        0 & J_y & 0 \\
        0 & 0 & J_z \\
    \end{bmatrix}
\end{equation}.

Компоненты тензора вычисляются по следующим формулам:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    J_x = J_y = \frac{2 M_s R_s^2}{5} + 2 l^2 M_m, \\
    J_z = \frac{2 M_s R_s^2}{5} + 4 l^2 M_m.
\end{aligned}
\end{equation}

Обозначив \(\boldsymbol{M}_B = \begin{bmatrix}
        \tau_\phi, \tau_\theta, \tau_\psi
\end{bmatrix}^T\), в результате получим:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \begin{bmatrix}
        \dot{p} \\ \dot{q} \\ \dot{r}
    \end{bmatrix} &= \boldsymbol{J}^{-1}
    \begin{pmatrix}
        \begin{bmatrix}
            0 & r & -q \\
            -r & 0 & p \\
            q & -p & 0 \\
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            J_x & 0 & 0 \\
            0 & J_y & 0 \\
            0 & 0 & J_z \\
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            p \\ q \\ r \\
        \end{bmatrix} +
        \begin{bmatrix}
            \tau_\phi \\ \tau_\theta \\ \tau_\psi \\
        \end{bmatrix}
    \end{pmatrix}, \\
    \begin{bmatrix}
        \dot{p} \\ \dot{q} \\ \dot{r}
    \end{bmatrix} &= 
    \begin{bmatrix}
        \frac{J_y - J_z}{J_x}qr \\
        \frac{J_z - J_x}{J_y}pr \\
        \frac{J_x - J_y}{J_z}pq
    \end{bmatrix} +
    \begin{bmatrix}
        \frac{\tau_\phi}{J_x} \\
        \frac{\tau_\theta}{J_y} \\
        \frac{\tau_\psi}{J_z} \\
    \end{bmatrix}.
\end{aligned}
\label{eq:angSecondDer}
\end{equation}

На квадрокоптер действует сила тяжести:
\begin{equation}
    \boldsymbol{F}_\text{т} = \begin{bmatrix}
        0 \\ 0 \\ -m_t g
    \end{bmatrix}.
\end{equation}

В системе координат, связанной с аппаратом, сила тяжести будет равна:

\begin{equation}
    \boldsymbol{F}_{\text{т},B} = \begin{bmatrix}
        m_t g \sin{(\theta)} \\
        -m_t g \sin{(\phi)} \cos{(\theta)} \\
        -m_t g \cos{(\phi)} \cos{(\theta)} \\
    \end{bmatrix}.
\end{equation}

Учитывая формулы, полученные для \(F\) и \(F_{\text{т},B}\), 
уравнение \ref{eq:velBodyDer} будет выглядеть следующим образом:
\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \dot{v}_{x,B} \\ \dot{v}_{y,B} \\ \dot{v}_{z,B} 
    \end{bmatrix} &= 
    \begin{bmatrix}
        rv_{y,B} - qv_{z,B} \\
        pv_{z,B} - rv_{x,B} \\
        qv_{x,B} - pv_{y,B} \\
    \end{bmatrix} + 
    \frac{1}{m_t}
    \begin{bmatrix}
        0 \\ 0 \\ F
    \end{bmatrix}
    +\begin{bmatrix}
        g \sin{(\theta)} \\
        -g \sin{(\phi)} \cos{(\theta)} \\
        -g \cos{(\phi)} \cos{(\theta)} \\
    \end{bmatrix}.
    \label{eq:dVelBodWithFg}
\end{equation}

Произведём упрощения выведенных уравнений движения. Примем, что углы \(\phi\) и \(\theta\) малы 
\cite{quadrotorDynamicsAndControl}, тогда уравнение \ref{eq:eulerAnglesDeriv} запишем следующим образом:

\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \dot{\phi} \\ \dot{\theta} \\ \dot{\psi}
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        p \\ q \\ r \\
    \end{bmatrix}.
    \label{eq:angDerivSimple}
\end{equation}

Если принять, что \(qr\), \(pr\), \(pq\) малы, то перепишем формулу \ref{eq:angSecondDer} следующим образом:

\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \dot{p} \\ \dot{q} \\ \dot{r}
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        \frac{\tau_\phi}{J_x} \\
        \frac{\tau_\theta}{J_y} \\
        \frac{\tau_\psi}{J_z}
    \end{bmatrix}.
\end{equation}

Учитывая полученное уравнение, производная от \ref{eq:angDerivSimple} станет
\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \ddot{\phi} \\ \ddot{\theta} \\ \ddot{\psi}
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        \frac{\tau_\phi}{J_x} \\
        \frac{\tau_\theta}{J_y} \\
        \frac{\tau_\psi}{J_z}
    \end{bmatrix}.
\end{equation}

Произведём дифференцирование \ref{eq:velocity}, пренебрегая \(\boldsymbol{\dot{R}}\), получим 

\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \ddot{x} \\ \ddot{y} \\ \ddot{z}
    \end{bmatrix} = \boldsymbol{R} \boldsymbol{\dot{V}}_B.
    \label{eq:xSecondDerivVb}
\end{equation}

Инерциальная система отсчёта является неподвижной, поэтому можно подставить \ref{eq:dVelBodWithFg}
в \ref{eq:xSecondDerivVb}, пренебрегая первым слагаемым в 
правой части \ref{eq:dVelBodWithFg}:

\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        \ddot{x} \\ \ddot{y} \\ \ddot{z}
    \end{bmatrix} = -g
    \begin{bmatrix}
        0 \\ 0 \\ 1 \\
    \end{bmatrix} + 
    \begin{bmatrix}
        C_\psi S_\theta C_\phi + S_\psi S_\phi \\
        S_\psi S_\theta C_\phi - C_\psi S_\phi \\
        C_\phi C_\theta \\
    \end{bmatrix}
    \frac{F}{m_t}.
\end{equation}

Дополним это уравнение силой аэродинамического сопротивления:

\begin{equation}
    F_\text{а} = c_d \frac{\rho v^2}{2} S,
\end{equation}
где \(c_d\) --- коэффициент аэродинамической силы, \(\rho\) --- плотность воздуха, 
\(\frac{\text{кг}}{\text{м}^3}\); \(v\) --- скорость набегающего потока воздуха, \(\frac{\text{м}}{\text{с}}\);
\(S\) --- площадь поверхности аппарата, на которую действует набегающий поток, \(\text{м}^2\).


\section{ПИД-регулятор}
Пропорционально-интегрально-дифференциальный (ПИД) регулятор --- наиболее 
эффективный и распространенный вид регулятора, обеспечивающий достаточно высокую
точность при управлении различными процессами.

Система с обратной связью, использующая ПИД-регулятор, представлена 
на рисунке \ref{fig:simplePid}.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/simplePid}
  \caption{Система с обратной связью, использующая ПИД-регулятор.}
  \label{fig:simplePid}
\end{figure}

В системе, показанной на рисунке \ref{fig:simplePid}, блок \(R\) --- сам регулятор, 
\(P\) --- объект регулирования, \(r\) --- управляющее воздействие или уставка,
\(e(t)\) --- сигнал рассогласования или ошибки, \(u(t)\) --- выходная величина 
регулятора, \(y(t)\) --- регулируемая величина.

В ПИД-регуляторе сигнал управления является суммой трех составляющих:

\begin{equation}
    u(t) = P + I + D = K_pe(t) + K_i \int\limits_{0}^t e(\tau) \textrm{d} \tau +
    K_d \frac{\textrm{d}e}{\textrm{d}t}
\end{equation}
где:
\begin{enumerate}
\item \(P\) --- пропорциональная, а \(K_p\) --- коэффициент пропорциональной
составлющей;
\item \(I\) – интегральная, а \(K_i\) --- коэффициент интегральной составляющей;
\item \(D\) --- дифференциальная, \(K_d\) --- коэффициент дифференциальной 
составляющей.
\end{enumerate}

Пропорциональная составляющая --- разница между текущим параметром и его 
заданным значением. Пропорциональная составляющая реагирует на мгновенную ошибку
регулирования и вносит в управляющий сигнал вклад, линейно зависящий от текущего
рассогласования и с соответствующим этому рассогласованию знаком.

Интегральная составляющая накапливает ошибку регулирования, которая используется
для достижения уставки в длительных переходных процессах.

Дифференцирующая составляющая регулирует скорость изменения управляемым 
параметром.

\section{Линейно-квадратичный регулятор}
Линейно-квадратичный регулятор (англ. Linear quadratic regulator, LQR) --- в теории управления один из видов
оптимальных регуляторов, использующий квадратичный функционал качества. Задача, в которой динамическая 
система описывается линейными дифференциальными уравнениями, а показатель качества представляет собой 
квадратичный функционал, называется задачей линейно-квадратичного управления. Широкое распространение 
получили линейно-квадратичные регуляторы (LQR) и линейно-квадратичные гауссовы регуляторы (LQG).

\subsection{Случай непрерывных систем}
Для непрерывных линейных систем, описываемых в пространстве состояний системой уравнений \ref{eq:contLqrSystem}

\begin{equation}
    \dot{x} = Ax + Bu
    \label{eq:contLqrSystem}
\end{equation}
с критерием оптимальности

\begin{equation}
    J = \int\limits_0^\infty (x^TQx + u^TRu) \mathrm{d}t
\end{equation}.

Закон управления по отрицательной обратной связи, найденный по LQR-алгоритму, должен минимизировать
указанный критерий оптимальности. Этот закон управления имеет вид

\begin{equation}
    u = -R^{-1}B^TPx
\end{equation}
где \(P\) находится из решения уравнения Риккати

\begin{equation}
    A^TP + PA - PBR^{-1}B^TP + Q = 0
\end{equation}

\subsection{Случай дискретных систем}
Для дискретных линейных систем, описываемых в пространстве состояний системой уравнений
\begin{equation}
    x_{k+1} = Ax_k + Bu_k
\end{equation}
с критерием оптимальности

\begin{equation}
    J = \sum\limits_{k=0}^\infty (x_k^TQx_k + u_k^TRu_k)
\end{equation}
закон управления по отрицательной обратной связи, найденный по LQR-алгоритму, должен минимизировать
критерий оптимальности:
\begin{equation}
    u_k = -Fx_k
\end{equation}
где
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        F = \widetilde{R}^{-1}B^TP \\
        \widetilde{R} = R + B^TBP
    \end{aligned}
\end{equation}
где \(P\) --- решение дискретного уравнения Риккати
\begin{equation}
    P = Q + A^T(P - PB(R + B^TPB)^{-1} B^TP)A
\end{equation}

\section{\(\boldsymbol{H}_{\infty}\)-управление}
\(H_{\infty}\) --- метод теории управления для синтеза оптимальных регуляторов. Метод является оптимизационным, 
имеющим дело со строгим математическим описанием предполагаемого поведения замкнутой системы и её устойчивости.
Метод примечателен своей строгой математической базой, оптимизационным характером и применимостью как 
к классическому, так и робастному управлению.

Сначала система должна быть приведена к стандартному виду:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150]{res/png/hInfStand}
  \caption{Стандартный вид.}
  \label{fig:hInfStand}
\end{figure}

Объект управления \(P\) имеет два входа, два внешних воздействия \(w\), которые включают задаточный 
сигнал и возмущения. Контролируемая переменная обозначена \(u\). Это вектор выходных сигналов системы,
состоящий из сигнала ошибки \(z\), который надо минимизировать и измеренная переменная \(v\), которая 
используется в контуре управления. \(v\) используется в \(K\) для подсчёта переменной \(u\).

Уравнение системы:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \begin{bmatrix}
        z \\
        v \\
    \end{bmatrix} &= P(s) \cdot 
    \begin{bmatrix}
        w \\
        u \\
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        P_{11}(s) & P_{12}(s) \\
        P_{21}(s) & P_{22}(s) \\
    \end{bmatrix} \cdot
    \begin{bmatrix}
        w \\
        u \\
    \end{bmatrix} \\
    u &= K(s)v \\
\end{aligned}
\end{equation}

Таким образом возможно выразить зависимость \(z\) от \(w\):
\begin{equation}
    z = F_l(P, K)w
\end{equation}

И далее:
\begin{equation}
    F_l(P, K) = P_{11} + P_{12}K(I - P_{22} K)^{-1} P_{21}
\end{equation}

Таким образом, целью \(H_{\infty}\)-оптимального управления является синтез такого контроллера \(K\), \(F_l(P,K)\),
который минимизировал бы \(H_{\infty}\)-норму системы. То же самое относится и к \(H_2\)-управлению. Норма на 
бесконечности матрицы \(F_l(P,K)\) определяется как:
\begin{equation}
    ||F_l(P, K)||_{\infty} = \sup\limits_w \overline{\sigma}(F_l(P,K)(jw)),
\end{equation}
где \(\overline{\sigma}\) --- максимальное сингулярное число матрицы \(F_l(P,K)(jw)\).

Найденный таким образом контроллер является оптимальным в \({H}_{\infty}\)-смысле. Существует также ряд приложений, 
в которых решается так называемая <<задача малого усиления>>. В рамках этой задачи необходимо найти 
такой контроллер, который бы обеспечивал выполнение условия:
\begin{equation}
    \min(||F_l(P,K)||_{\infty}) \leq 1.
\end{equation}

Эта задача также называетс <<стандартной задачей \(H_{\infty}\)-управления>>.

\subsection{Преимущества и недостатки}
\(H_{\infty}\)-управление имеет несколько особенностей в сравнении с другими методами синтеза робастных контроллеров. К преимуществам можно отнести:
\begin{itemize}
    \item Метод работает с устойчивостью и чувствительностью системы.
    \item Простой одношаговый алгоритм.
    \item Точное формирование выходной частотной характеристики.
\end{itemize}

К недостаткам можно отнести то, что метод требует обращать особое внимание на параметрическую робастность объекта управления.

\subsection{Свойства \(\boldsymbol{H}_{\infty}\)-контроллера}
\begin{enumerate}
    \item Весовая функция \(H_\infty\)-оптимального контроллера представляет собой фазовый фильтр, 
        то есть для наименьшего сингулярного числа системы \(\overline{\sigma}\) выполняется соотношение:
        \begin{equation}
            \overline{\sigma}(F_l(P,K)) = 1 \;\text{для любого}\;  \omega \in R
        \end{equation}
    \item \(H_{\infty}\)-оптимальный контроллер имеет порядок максимум \(n-1\), где \(n\) --- порядок объекта управления.
\end{enumerate}

\section{Методы стабилизации квадрокоптера в режиме <<зависания>>}
\subsection{Использование ПИД-регулятора}
В статье \cite{quadStabPid} описано применение четырёх ПИД-регуляторов для
контроля углов крена, тангажа, рыскания и высоты. Авторы этой статьи применяют 
ПИД-регулятор, схема которого показана на рисунке \ref{fig:parallelPid}:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/parallelPid}
  \caption{ПИД-регулятор с параллельной архитектурой.}
  \label{fig:parallelPid}
\end{figure}

В ПИД добавлен дополнительный блок, соответствующий масштабирующему множителю,
который компенсирует аэродинамические параметры квадрокоптера, чтобы дизайн
регулятора стал проще. Этот блок также масштабирует управляющий сигнал к
значениям, которые подходят для существующего оборудования. SAT. --- блок
насыщения сигнала. ПИД-регулятор с такой архитектурой используется для контроля
углов крена, тангажа, рыскания и высоты с минимальными изменениями.

ПИД-регулятор угла рыскания считывает угловые скорости, чтобы улучшить движение
системы и избежать сверхчувствительности при движении по рысканию. Таким образом,
на входе контроллера находится интегратор, который переводит угловую скорость в 
уловую уставку. Для контроля высоты на выходе ПИД-регулятора находится 
суммирующее устройство, используемое, чтобы компенсировать гравитацию.

В статье \cite{devOfQuadcopterUsingArduino} описано применение ПИД-регуляторов для контроля крена и скорости и скорости крена, 
тангажа и скорости тангажа, скорости рыскания. Для ПИД-регулятора авторы применяют формулу \ref{eq:initPidEq}:

\begin{equation}
    PID(s) = K_p + \frac{K_i}{s} + T_ds
    \label{eq:initPidEq}
\end{equation}

Каскадная контрольная архитектура реализована в этой статье. 
Она использует несколько внутренних циклов, несколько входных сигналов. Внутренний ПИД-регулятор 
используется для контроля значений скоростей, а внешний стабилизирует угловые возмущения. Их диаграмма показана на рисунке \ref{fig:cascadePid}:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/cascadePid}
  \caption{Внутренний и внешний цикл ПИД-регуляторов}
  \label{fig:cascadePid}
\end{figure}

Значения коэффициентов ПИД-регулятора для стабилизации показаны в таблице \ref{tab:initPidFactors}:

\begin{table}[ht]
    \caption{Начальные значения коэффициентов ПИД-регулятора для стабилизации крена и тангажа}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
        \hline
            & Крен/тангаж & Скорости крена/тангажа & Скорость рыскания $ \\
        \hline
        \(K_p\) & 3.604 & 0.2209 & 0.1141 \\
        \(K_i\) & 0     & 0      & 0.6340 \\
        \(T_d\) & 0     & 0.014  & 0      \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \label{tab:initPidFactors}
\end{table}

Целью является использование этих значений как начальных, чтобы достигнуть стабилизованной замкнутой системы.
Коэффициенты ПИД в дальнейшем регулируются согласно предпочтениям пилота для выполнения манёвров.

\subsection{Использование линейно-квадратичного регулятора}
В работа \cite{mechSysContFlQuadcopter} показано применение линейно-квадратичного регулятора для стабилизации квадрокоптера.

Для удобства моделирования процесса полета с помощью линейно-квадратичного регулятора используется
матричное представление линейной модели. Общая форма пространства
состояний системы квадрокоптера описывается следующим выражением:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \dot{x} = Ax + Bu \\
    Y = Cx + Du \\
\end{aligned}
\end{equation}
где \(x\) --- вектор состояния, элементы которого называются состояниями
системы; \(Y\) --- вектор выхода; \(u\) --- вектор управления; \(A\) --- матрица системы; \(B\) ---
матрица управления; \(C\) --- матрица выхода и \(D\) --- матрица прямой связи.


Структурная схема непрерывной линейной системы, описанной в видепеременных состояния, представлена на рисунке \ref{fig:diagramLqr}:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/diagramLqr}
  \caption{Структурная схема непрерывной линейной системы.}
  \label{fig:diagramLqr}
\end{figure}

Разомкнутая цепь контура положения по оси \(ОX\) имеет следующую передаточную функцию \ref{eq:peredatFunc}:

\begin{equation}
    W_{xraz}(p) = \frac{^g/_{I_{xx}}}{p^4}
    \label{eq:peredatFunc}
\end{equation}

Перейти от передаточной функции к матричной форме можно с
помощью следующего уравнения:

\begin{equation}
    C = (pI - A)^{-1}B + D,
\end{equation}
где \(A\) --- знаменатель переходной функции \(W_{xraz}(p)\),
\(A = \begin{bmatrix}
    0 & 0 & 0 & 0 \\
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 \\
\end{bmatrix}\), \(B\) --- числитель переходной функции \(W_{xraz}(p)\), 
\(B = \begin{bmatrix}
    1 \\ 
    0 \\
    0 \\
    0 \\
\end{bmatrix}\), \(I\) --- единичная матрица, 
\(C = \begin{bmatrix}
    0 & 0 & 0 & -\frac{g}{I_{xx}}
\end{bmatrix}\), \(D = 0\).

Для непрерывных линейных систем критерий оптимальности по
стабильности представляется с помощью целевой функции \(J\):

\begin{equation}
    J = \int\limits_0^{\infty} (x^T Qx + u^TRu) \textrm{d}t
\end{equation}

Целевая функция оптимальности стремится к минимизации значения:
\begin{equation}
 u = -R^{-1}B^TPx
\end{equation},
где \(P\) определяется из решения уравнения Риккати, а параметры \(R\) и \(Q\) находятся из уравнения:
\begin{equation}
    A^TP + PA - PBR^{-1}B^TP + Q = 0
\end{equation},
где \(Q\) и \(R\) --- матрицы веса.

\(Q\) должно быть определено положительно симметричной матрицей, \(R\) определяется положительно симметричной матрицей, поэтому
\(Q\) и \(R\) являются параметрами регулятора.

В результате вычислений, произведённых в работе \cite{mechSysContFlQuadcopter}, были сделаны выводы:
\begin{itemize}
    \item при использовании линейно - квадратичного регулирования отсутствуют
перерегулирования значения высоты Z;
    \item время окончания переходного процесса, полученное методом алгоритма
Эвклида, быстрее в два раза, чем время, полученное с применением
линейно-квадратичного регулирования;
    \item переходной процесс, полученный методом линейно-квадратичного
регулирования, схож с периодическим, и, следовательно, является более
удобным для управления высотой, чем полученный раньше процесс, так
как при использования методики с применением алгоритма Эвклида
значение высоты изменяется скачкообразно.
\end{itemize}

\subsection{Стабилизация с использованием \(\boldsymbol{H}_{\infty}\)-управления}
В работе \cite{chenSimModHinf} авторы изучили влияние \(H_{\infty}\)-регулятора в замкнутой системе регулирования для контроля
положения. Моделирование, основанное на нелинейной модели, приводит к удовлетворительным результатам.
Авторам удалось получить надежность, хорошее отторжение возмущений и отслеживание ссылок
благодаря архитектуре с двумя степенями свободы.
Эта разновидность архитектуры позволяет разделять команды и контроль отслеживания с контролем измерения.

В \cite{aComMbpcDofHContr} авторы исследуют эффекты объединения  прогностического управления на основе модели с 
\(H_{\infty}\)-регулятором (MBPC-регулятор) с двумя степенями свободы. Роль \(H_{\infty}\)-регулятора состоит в надёжной 
стабильности и хорошем контроле траектории. Роль MBPC-регулятора делает возможным продольные и поперечные
траектория управления для для большой летательной оболочки.
\(H_{\infty}\)-регулятор был разбит на 2 различных цикла. Внутренний цикл стабилизирует углы крена и тангажа, 
скорость рыскания и вертикальную скорость. Внешний цикл рассматривает продольные и поперечные скорости,
высота и угол рыскания. Этот внешний цикл закрыт MBPC-регулятором. 
Помехи и различные ограничения на входы и выходы были протестированы и имеют
данный рост для удовлетворительной производительности.

В работе \cite{robFeedbackLinAnd} авторы рассматривают влияние  линеаризациии обратной связи и 
\(GH_{\infty}\)-регулятора на квадрокоптер.
Цикл применяется к \(x\), \(y\), \(z\) и \(\psi\). 
Авторы сделали вывод, что когда весовые функции будут благоразумно выбраны, отслеживаемая ошибка желаемой
траектории является удовлетворительной. Эти конвергентные выходы получаются даже при
неопределенностях в параметрах системы и происходящих возмущениях.

\section{Методы подбора коэффициентов в ПИД-регуляторе}
ПИД-регулятор требует настройки, подбора коэффициентов. Мы стремимся создать
такой алгоритм, чтобы ПИД-регулятор настраивался сам.

Для решения этой проблемы будем применять математический аппарат нечеткой
логики, получим так называемый нечёткий ПИД-регулятор.

\subsection{Подбор коэффициентов вручную}
Это метод проб и ошибок. Берётся готовая система, меняется один или сразу
несколько коэффициентов ПИД-регулятора, включается регулятор и производятся
наблюдения за работой системы. В зависимости от того, как ведет себя система с 
выбранными коэффициентами опять меняются коэффициенты и повторяется эксперимент.
Главное в этом методе --- представлять, как изменение того или иного 
коэффициента повлияет на систему, чтобы не действовать совсем наугад.

\subsection{Метод Зиглера--Никольса (Ziegler--Nichols)}
Данный метод работает не для любой системы, результаты получаются не самыми 
оптимальными. Но, зато, метод очень простой и годится для базовой настройки 
регулятора в большинстве систем.

Суть метода состоит в следующем:
\begin{enumerate}
\item Выставляем все коэффициенты \(K_p, K_i, K_d\) в 0.
\item Начинаем постепенно увеличивать значение \(K_p\) и следим за реакцией 
системы. Нужно добиться, чтобы в системе начались устойчивые колебания, 
вызванные перерегулированием. Увеличиваем \(K_p\), пока колебания системы не 
стабилизируются, перестанут затухать.
\item Запоминаем текущее значение \(K_p\) и обозначим его \(K_u\), затем 
    замеряем период колебаний системы \(T_u\).
\end{enumerate}

Теперь используем полученные значения \(K_u\) и \(T_u\) для расчета всех 
параметров ПИД-регулятора по формулам \ref{eq:pidZiglerNikolson}:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \label{eq:pidZiglerNikolson}
    K_p = 0.6 \cdot K_u \\
    K_i = \frac{2 \cdot K_p}{T_u} \\
    K_d = \frac{K_p \cdot T_u}{8}
\end{aligned}
\end{equation}
Кроме этого, для дискретных регуляторов нужно учесть период дискретизации \(T\)
путём умножения \(K_i\) на \(T\), разделить \(K_d\) на \(T\).

%\subsection{Метод CHR (Chien-Hrones-Reswick)}
\subsection{Нечёткий ПИД-регулятор}
В процессе автонастройки регулятора используют несколько шагов. Сначала выбирают
диапазоны входных и выходных сигналов блока автонастройки, форму функций 
принадлежности искомых параметров, правила нечеткого вывода, механизм 
логического вывода, диапазоны масштабных множителей, необходимых для пересчета 
четких переменных в нечеткие. 

На рисунке \ref{fig:fuzzyPid} показана схема нечёткого ПИД-регулятора.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{res/png/fuzzyPid}
  \caption{Схема нечёткого ПИД-регулятора.}
  \label{fig:fuzzyPid}
\end{figure}

%\begin{center}
%  \begin{longtable}{|p{0.40\textwidth}|c|p{0.30\textwidth}|}
%    \caption{Сравнение методов подбора коэффициентов в ПИД -- регуляторе}
%    \label{tab:pid_params_methods_table}
%    \\ \hline
%    {\bfseries
%    Метод & Критерий 1 & Критерий 2 \\
%    }
%    \hline \endfirsthead
%    \subcaption{Продолжение таблицы~\ref{tab:pid_params_methods_table}}
%    \\ \hline \endhead
%    \hline \subcaption{Продолжение на след. стр.}
%    \endfoot
%    \hline \endlastfoot
%    Подбор коэффициентов вручную & \(+\) & \(-\) \\
%    \hline
%    Метод Зиглера -- Никольса (Ziegler -- Nichols) & \(+\) & \(+\) \\
%    \hline
%    Метод CHR (Chien -- Hrones -- Reswick) & \(+\) & \(+\) \\
%    \hline
%    Фаззи -- ПИД & \(+\) & \(+\) \\
%  \end{longtable}
%\end{center}

\section{Нечёткий логический вывод}
В основе нечеткого вывода лежит база знаний, представляющая собой совокупность 
нечетких продукционных правил вида:

<<Если х есть А, то y есть B>>, где х --- входные нечеткие переменные, 
y --- переменная вывода, А и В --- функции принадлежности, определенные 
соответственно на x и y.

Нечеткая переменная характеризуется тройкой < X,U,A >, где X --- наименование 
переменной, U --- универсальное множество (область определения ), A – нечеткое 
множество на X, описывающее ограничения на значения нечеткой переменной.

В общем случае, логический вывод можно разделить на 4 этапа:
\begin{enumerate}
\item Фаззификация --- введение нечеткости. На этом этапе функции принадлежности, 
определенные на входных переменных, применяются к заданным значениям с тем, 
чтобы определить степь истинности предпосылок каждого правила.
\item Логический вывод. Вычисленные значения истинности для предпосылок каждого 
правила применяются к заключениям. В результате получаем для каждого правила по 
одному нечеткому подмножеству, назначаемому переменной вывода. В качестве 
правил логического вывода могут использоваться операции min(минимум) или 
prod(умножение). При использовании операции <<минимум>> функция принадлежности 
переменной вывода отсекается по высоте, соответствующей степени истинности 
предпосылки правила. При логическом выводе <<умножения>> функция принадлежности 
масштабируется в соответствии со степенью истинности предпосылки. 
\item Композиция. Из полученных нечетких подмножеств для каждого правила 
требуется сформировать одно нечеткое подмножество для переменной вывода. 
Для этого могут применяться операции max(максимум) или sum(сумма). При 
использовании операции <<максимум>> вычисляется поточечный максимум всех 
нечетких подмножеств. При композиции <<суммы>> --- поточечная сумма. 
\item Дефазификация – приведение к четкости. Этот этап является дополнительным 
и используется, когда полезно преобразовать нечеткий набор выводов к четкому 
числу. Существует ряд различных способов дефазификации, некоторые из которых 
будут рассмотрены ниже.
\end{enumerate}

\subsection{Алгоритм Мамдани}
Алгоритм состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}

\item Введение нечеткости. Определяется степень истинности предпосылок каждого 
правила, как в стандартном алгоритме. 

\item С помощью операции <<минимум>> определяется уровень <<отсечения>> для 
предпосылок каждого правила:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \label{eq:mamd_min}
    \alpha_1 = A_1(x_0) \wedge B_1(y_0), \\
    \alpha_2 = A_2(x_0) \wedge B_2(y_0).
\end{aligned}
\end{equation}

Затем вычисляются усеченные функции принадлежности для заключений правил:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \label{eq:mamd_concl}
    C^{'}_{1}(z) = \alpha_1 \wedge C_1(z), \\
    C^{'}_{2}(z) = \alpha_2 \wedge C_2(z).
\end{aligned}
\end{equation}

\item Производится композиция с помощью операции <<максимум>>. В итоге получаем
результирующее нечеткое подмножество переменной вывода: 
\begin{equation}
    \mu_\Sigma(z) = C(z) = C^{'}_1(z) \vee C^{'}_2(z) = (\alpha_1 \wedge C_1(z))
    = (\alpha_1 \wedge C_1(z)) \vee (\alpha_2 \wedge C_2(z))
\end{equation}
\item Приведение к чёткости выполняется одним из описанных ниже методов.
\end{enumerate}

\subsection{Алгоритм Цукамото}
В данном алгоритме предполагается, что функции являются монотонными. 
Алгоритм состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
\item Фазификация – как в алгоритме Мамдани.
\item Вычисляем, как в алгоритме Мамдани, уровни <<отсечения>>
для каждого правила
\item Из уравнений
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \alpha_1 = C_1(z_1), \\
    \alpha_2 = C_2(z_2)
\end{aligned}
\end{equation}
находим чёткие значениея переменной вывода для каждого из правил.
\item Чёткое значение переменной вывода определяем как взвешенной среднее:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    Z_0 = \frac{\alpha_1 \cdot z_1 + \alpha_2 \cdot z_2}{\alpha_1 + \alpha_2} 
\end{aligned}
\end{equation}
В общем случае получаем дискретный вариант центроидного метода.
\end{enumerate}

\subsection{Алгоритм Сугено}
В этом алгоритме используется набор правил в следующей форме: <<Если x есть 
\(A_i\) и y есть \(B_i\), то \(z = a_ix+b_iy\)>>.

Алгоритм состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
\item Фаззификация --- как в алгоритме Мамдани.
\item Вычисляются уровни отсечения, как в алгоритме Мамдани, и выходы для 
каждого правила: 
\begin{equation}
    z^{*}_i = a_ix + b_iy
\end{equation}
\item Определяется чёткое значение переменной вывода:
\begin{equation}
    z_0 = \frac{\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i z_i^*}{\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i}
\end{equation}
\end{enumerate}
% В общем случае для n правил

\subsection{Алгоритм Ларсена}
Алгоритм состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
\item Фаззификация – как в алгоритме Мамдани.
\item Вычисляются уровни отсечения, как в алгоритме Мамдани:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \alpha_1 = A_1(x_0) \wedge B_1(y_0), \\
    \alpha_2 = A_2(x_0) \wedge B_2(y_0),
\end{aligned}
\end{equation}
а затем частные нечёткие подмножества для каждого правила: \(\alpha_1C_1(z),
\alpha_2C_2(z)\).
\item Вычисляется итоговое нечеткое подмножество с помощью операции
<<максимум>>:
\begin{equation}
    \mu_\Sigma(z) = C(z) = \bigvee\limits_{i=1}^n \alpha_i C_i(z)
\end{equation}
\item При необходимости осуществляется приведение к четкости одним из 
рассмотренных далее способов.  
\end{enumerate}

\subsection{Алгоритмы приведения к чёткости}
Наиболее распространенным является центроидный метод, так как он наиболее полно 
учитывает форму нечеткого множества. 
Далее приведен список основных алгоритмов приведения к четкости:
\begin{enumerate}
\item Центроидный:
\\ Для непрерывного случая:
\begin{equation}
    z_0 = \frac{\int\limits_\Omega z C(z) \mathrm{d}z}{\int\limits_\Omega C(z) 
    \mathrm{d}z}
\end{equation}
\\ Для дискретного случая:
\begin{equation}
    z_0 = \frac{\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i z_i}{\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i}.
\end{equation}
\item Первый максимум. Чёткая величина переменной вывода находится как
наименьшее значение, при котором достигается максимум итогового нечёткого
множества:
\begin{equation}
    z_0 = \min(z | C(z) = \max_u C(u)).
\end{equation}
\end{enumerate}
\item Средний максимум. Чёткое значение находится по формуле:
\begin{equation}
    z_0 = \frac{\int\limits_G z \mathrm{d}z}{\int\limits_G \mathrm{d}z},
\end{equation}
%!!!!!!!!!!!!!!! Что максимизирующих ?????????
где G --- подмножество элементов, максимизирующих . %????? посмотреть внимательнее


% загрузка svg
%\begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \includesvg{image}
%  \caption{svg image}
%\end{figure}

\section{Постановка задачи}
Необходимо разработать метод повышения эффективности ПИД-регулятора для стабилизации квадрокоптера по 
высоте и углам Эйлера, используя алгоритмы нечёткого вывода Мамдани и Сугено. Кроме этого, нужно 
разработать программный комплекс, при помощи которого можно сравнить время стабилизации летательного 
аппарата по высоте и углам Эйлера, где применяется обычный ПИД-регулятор, ПИД-регулятор с алгоритмом Мамдани 
и ПИД-регулятор с алгоритмом Сугено.
